% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
\documentclass{beamer}
\usetheme{Boadilla}
% \usetheme{CambridgeUS}
\usecolortheme{beaver}
\setbeamertemplate{theorems}[numbered]
% \setbeamercolor{title}{bg=lightgray}
\setbeamercolor{structure}{bg=lightgray, fg=darkred}
\setbeamercolor{bibliography entry author}{fg=black}
\beamertemplatenavigationsymbolsempty

\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
% \usepackage{graphicx}
% \graphicspath{ {images/} }
\usepackage{tikz}

\usepackage[english,serbian]{babel}

\newtheorem{teorema}{Teorema}

\title{Rutiranje na grafu vidljivosti}
\subtitle{Seminarski rad u okviru kursa\\Geometrijski algoritmi}
\author[Vladimir Vuksanović]{Vladimir Vuksanović, 1006/2021}
\institute[]{Matematički fakultet}
\date{\today}

\begin{document}

% Ko su (i odakle su) autori rada
% Gde i kada je objavljen rad
% Najpre kratak, neformalan opis problema i zašto je bitan
% Opis glavnih rezultata (teoreme/dokazi, algoritmi, implementacije, ..) Nije potrebno prezentovati dokaze ako oni nisu suština samog rada.
% Opis primena
% Kako se opisani rezultati odnose na druge relevantne rezultate (nijedan rad nije nezavisan od svega ostalog; dakle - da li donosi uopštenje tvrdjenja, unapredjeni algoritam, nove primene, itd)

\frame{\titlepage}

\begin{frame}{Sadrzaj}
    \tableofcontents
\end{frame}

\section{O radu}
\begin{frame}
    \frametitle{Rad i autori}
    \begin{itemize}
        \item \href{https://jocg.org/index.php/jocg/article/view/3061}{\textbf{Routing on the visibility graph}} \cite{bose2018routing}
        \item \href{https://saki.siit.tu.ac.th/isaac2017/front/show/accept}{The 28th International Symposium on Algorithms and Computation} (Puket, Tajland, 9-12. decembar 2017. godine) % (ISAAC 2017)
        \item \href{https://jocg.org/index.php/jocg/issue/view/201}{Journal of Computer Geometry Vol. 9 No. 1} (26. 12. 2018.)
        \item Autori:
            \begin{itemize}
                \item \href{https://cglab.ca/~jit/}{\textbf{Prosenjit Bose}} \\ redovni profesor, \href{https://carleton.ca/scs/}{Carleton University, Ottawa, Canada} % redovni profesor, mentor Sanderu
                \item \href{http://www.dais.is.tohoku.ac.jp/~mati/}{\textbf{Matias Korman}} \\ gostujući profesor, \href{https://www.tufts.edu/}{Tufts University, Medford, USA} % neredovni/gostujuci profesor, sada assistant professor na Tohoku University, Sendai, Japan (http://www.tohoku.ac.jp/en/)
                \item \href{https://andrevanrenssen.droppages.com/}{\textbf{André van Renssen}} \\ predavač, \href{https://www.sydney.edu.au/}{The University of Sydney, Sidney, Australia} % predavac
                \item \href{https://cglab.ca/~sander/}{\textbf{Sander Verdonschot}} \\ postdoktorski istraživač, \href{https://carleton.ca/scs/}{Carleton University, Ottawa, Canada} % postdoktorski istrazivac, sada programer u Shopify (https://www.shopify.ca/)
            \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Tema rada}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Rutiranje} je proces slanja poruke kroz mrežu od izvornog do ciljnog čvora
        \item U toj mreži postoje prepreke koje ometaju prosleđivanje poruke
        \item Globalno znanje o strukturi mreže nije poznato, svaki čvor zna samo za svoje susede
        % \item Poželjno je da dužina puta koji poruka prelazi bude što kraća
        \item Glavna primena je u računarskim mrežama gde je potrebno pouzdano slati poruke između čvorova, a celokupno znanje o mreži nije dostupno
        \item Rad predstavlja deterministički, lokalni algoritam za rutiranje u mreži sa preprekama koji koristi konstantnu količinu memorije u svakom čvoru
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Prethodni radovi}
    \begin{itemize}
        \item Postoji veliki broj radova koji se bave planiranjem puta (eng.~{\em motion planning}) među preprekama \cite{clarkson1987motion}, ali ne postoji puno istraživanja na temu rutiranja u istom okruženju
        \item Neki od autora ovog rada su se ranije bavili istraživanjima na ovu temu \cite{bose2015competitive}
        \item Svi postojeći algoritmi rade rutiranje tako što svedu moguće izbore grana na planarni podgraf grafa vidljivosti
        \item Problem sa planarnim podgrafovima je što put na njima može da bude duži nego što je potrebno (npr. ako se u originalnom grafu izvor i cilj direktno vide)
        \item Ovo je prvi algoritam koji radi rutiranje direktno na grafu vidljivosti
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Definicija i osnovni pojmovi}
\begin{frame}
    \frametitle{Definicija problema}
    \begin{itemize}
        \item Pretpostavljamo da se graf nalazi u ravni gde su težine grana Euklidska rastojanja između čvorova
        \item Neka je $P$ skup $n$ tačaka, i $S$ skup nepresecajućih prepreka (gde prepreka spaja dve tačke iz $P$)
        \item Cilj algoritma za rutiranje je da na deteministički način pronađe put od proizvoljnog čvora $\mathnormal{s}$ do proizvoljnog čvora $\mathnormal{t}$ tako da taj put ne preseca nijednu od prepreka $S$, pritom koristeći samo lokalne informacije trenutnog čvora
    \end{itemize}
    
    \begin{figure}
        \begin{center}
            \input{images/routing_graph.tikz}
        \end{center}
        \caption{Primer grafa za rutiranje}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Graf vidljivosti}
    \begin{itemize}
        \item Dva čvora $\mathnormal{u}$ i $\mathnormal{v}$ se ``međusobno vide'' ako duž $\mathnormal{uv}$ ne seče nijednu prepreku iz $S$ ili ako je duž $\mathnormal{uv}$ prepreka
        \item Ukoliko se čvorovi $\mathnormal{u}$ i $\mathnormal{v}$ ``međusobno vide'' onda granu $\mathnormal{uv}$ zovemo \textbf{grana vidljivosti}
        \item \textbf{Graf vidljivosti} za skup čvorova $P$ u odnosu na skup prepreka $S$, označen $Vis(P, S)$, je graf čiji je skup čvorova $P$, a skup grana su sve grane vidljivosti
    \end{itemize}

    \begin{figure}
        \begin{center}
            \input{images/routing_graph.tikz}
            \input{images/visibility_graph.tikz}
        \end{center}
        \caption{Primer grafa za rutiranje (levo) i njegovog grafa vidljivosti (desno)}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Ograničeni $\Theta_m$-graf}

    \begin{itemize}
        \item Neka iz svakog čvora $\mathnormal{u}$ izlazi $m$ polupravih tako da je ugao između susednih $\frac{2\pi}{m}$. Te poluprave dele ravan na $m$ regiona, označenih $C_i^\mathnormal{u}$
        \item Ukoliko je $\mathnormal{u}$ kraj neke prepreke, onda se region kome pripada drugi kraj deli na podregione i označava se dodanim indeksom, $C_{i,j}^\mathnormal{u}$
        \item \textbf{Ograničeni $\Theta_m$-graf} za svaki podregion $C_{i,j}$ čvora $\mathnormal{u}$ sadrži granu prema najbližem čvoru u tom podregionu koji ``vidi'' čvor $\mathnormal{u}$. Udaljenost se meri duž projekcije na polupravu koja polovi taj region
    \end{itemize}

    \begin{figure}
        \begin{center}
            \input{images/theta6_cones.tikz}
        \end{center}
        \caption{regioni čvora $\Theta_6$ grafa}
    \end{figure}
\end{frame}

\section{Algoritam za rutiranje}
\begin{frame}
    \frametitle{Rutiranje na ograničenom $\Theta_6$-grafu}
    Za rutiranje se koristi ograničeni $\Theta_6$-graf. Algoritam se sastoji iz 3 faze:
    \begin{enumerate}
        \item $\Theta$-rutiranje -- sve dok se kretanjem prema najbližem čvoru u podregionu kojem pripada cilj smanjuje udaljenost od cilja, prati se grana prema tom čvoru. U suprotnom se prelazi na fazu izbegavanja prepreke
        \item Izbegavanje prepreke -- opisano u nastavku % kada ne postoji validna grana u podregionu u kome je cilj onda mora da postoji prepreka između trenutnog čvora i cilja. U tom slučaju se rutiranje usmerava prema desnom kraju te prepreke. Kada se dostigne, prelazi se u fazu traženja drugog kraja prepreke
        \item Traženje drugog kraja prepreke -- ukoliko se prilikom dostizanja kraja prepreke primeti da je drugi kraj bliži cilju, počinje se rutiranje ka njemu. Ovaj postupak je opisan u \cite{bose2015competitive}. Kada se pronađe bliži kraj, vraća se na fazu $\Theta$-rutiranja
    \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Faza izbegavanja prepreke}
    \begin{itemize}
        \item Grana je nevalidna ako je čvor kojem vodi dalji od ciljnog čvora
        \item U ovu fazu se dolazi kada ne postoji validna grana iz trenutnog čvora $\mathnormal{u}$ u regionu u kom se nalazi cilj $\mathnormal{t}$. To je moguće samo ako postoji prepreka $\mathnormal{Q}$ imeđu $\mathnormal{u}$ i $\mathnormal{t}$. Ukoliko ih postoji više, $\mathnormal{Q}$ je ona čiji je presek sa $\mathnormal{ut}$ najbliži $\mathnormal{u}$
        \item Cilj ove faze je dostići desni kraj $\mathnormal{z}$ prepreke $\mathnormal{Q}$ (njen položaj nije poznat jer $\mathnormal{Q}$ nije incidentno sa $\mathnormal{u}$)
        \item Bez smanjenja opštosti, neka se $\mathnormal{t}$ nalazi u $C_0^\mathnormal{u}$ i neka je $\mathnormal{m}$ trenutni čvor. %, a $\mathnormal{u}$ sačuvan u poruci koja se prosleđuje.
        Za sledeći čvor se bira jedan od sledećih kandidata:
        \begin{itemize}
            \item najbliži vidljivi čvor $\mathnormal{v}$ iz $C_2^\mathnormal{m}$ koji ima zajedničku granicu sa $C_1^\mathnormal{m}$
            \item čvor $\mathnormal{w}$ iz $C_1^\mathnormal{m}$ koji minimizuje ugao između $\mathnormal{mw}$ i desne granice $C_0^\mathnormal{m}$
        \end{itemize}
        Ako neki kandidat ne postoji, bira se onaj drugi.
        Ako oba postoje i $\mathnormal{v}$ se nalazi u $C_4^\mathnormal{w}$ i ne postoji prepreka iz $\mathnormal{m}$ koja seče unutrašnjost trougla $\mathnormal{mvw}$ onda se bira $\mathnormal{v}$, a u suprotnom $\mathnormal{w}$
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Faza izbegavanja prepreke}
    \begin{itemize}
        \item Moguće je da ne postoji nijedan od kandidata. Tada se počinje nova faza izbegavanja prema $C_1$ umesto $C_0$ i ona sigurno dostiže $\mathnormal{z}$ 
        \item Kada se dostigne $\mathnormal{z}$ prelazi se u fazu traženja drugog kraja prepreke
    \end{itemize}
    \begin{figure}
        \begin{center}
            \input{images/obstacle_1.tikz}
            \input{images/obstacle_2.tikz}
        \end{center}
        \caption{Slučaj kada u regionu u kom je cilj ne postoji grana (levo) i slučaj kada je grana nevalidna (desno). Plava boja označava grane, a crvena prepreke}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Rutiranje na grafu vidljivosti}
    \begin{itemize}
        \item Rutiranje na grafu vidljivosti se može svesti na rutiranje u ograničenom $\Theta_6$-grafu tako što svaki čvor lokalno određuje koje njegove grane vidljivosti pripadaju ograničenom $\Theta_6$-grafu
        \item Da bi se rutiranje radilo direktno, uz poruku se čuva i orijentacija regiona kako ne bi morala da bude unapred dogovorena
        \item Faza izbegavanja prepreke se menja tako se da čuva prethodni čvor na putu, a za sledeći bira čvor u konveksnom lancu koji minimizuje ugao sa linijom koja prolazi kroz trenutni i pretodni čvor
        \item Traženje suprotnog kraja postaje trivijalno jer su čvorovi povezani
        \item Sve ostalo radi na isti način kao za ograničeni $\Theta_6$-graf
        \item Dokazano je da se algoritam zaustavlja i cilj dostiže u $O(n)$ koraka, gde je $n$ broj čvorova
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Teoreme}
\begin{frame}{Donje granice algoritama za rutiranje}
    \begin{teorema}
        Nijedan deterministički, 1-lokalni algoritam nije $o(n)$-kompetitivan u odnosu na broj koraka u najkraćem putu između svakog para čvorova grafa vidljivosti sa $n$ čvorova, bez obzira na količinu memorije koju koristi
    \end{teorema}
    \begin{teorema}
        Nijedan deterministički, 1-lokalni algoritam nije $o(\sqrt{n})$-kompetitivan u odnosu na dužinu najkraćeg puta između svakog para čvorova grafa vidljivosti sa $n$ čvorova, bez obzira na količinu memorije koju koristi
    \end{teorema}
    \begin{teorema}
        Nijedan deterministički, 1-lokalni algoritam koji uzima u obzir samo grane podgrafa indukovane krajevima grana koje seku $\mathnormal{st}$ nije $o(\sqrt{n})$-kompetitivan u odnosu na dužinu najkraćeg puta između svakog para čvorova grafa vidljivosti sa $n$ čvorova, bez obzira na količinu memorije koju koristi
    \end{teorema}
\end{frame}

\section{Literatura}
\begin{frame}{Literatura}
    \bibliography{seminarski} 
    \bibliographystyle{ieeetr}
\end{frame}

\end{document}
